\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{header}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{subcaption}

\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small	
  \textbf{\textit{Keywords---}} #1
}

\begin{document}
\selectlanguage{russian}

    \input{titulus}
    \pagestyle{empty}
    \tableofcontents
    \pagestyle{plain}
    
\newpage    
    
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
In this work, I investigate the approaches to the problem of named entity recognition in the Tatar language. The Tatar language is low-resource, so I tackled both initial data collection and modelling. I automatically annotated corpora Tugan Tel and Wikipedia and I present a list of named entities. Corpora contain labels such as PER, LOC, ORG and MISC in BIO notation. I trained BiLSTM-CRF and BERT models. The BERT-based model achieves 0.47 average F-score. 
\end{abstract} \hspace{10pt}

%TC:ignore
\keywords{Named Entity Recognition, NER, Tatar language, low-resource languages}
%TC:endignore
\selectlanguage{russian}

\begin{abstract}
В данной работе я рассмотрела задачу извлечения именованных сущностей в татарском языке, собрала данные для корпуса Википедии и обучила машинную модель. Татарский является малоресурсным языком, для которого нет доступных решений в литературе. Результатом работы является список именованных сущностей и размеченный корпус на основе Википедии, который я предоставляю в открытый доступ. Корпус содержат теги PER, LOC, ORG и MISC в нотации BIO. Я обучила модели BiLSTM-CRF и BERT. BERT показал средний результат метрики f-score 0.47 на тестовом наборе, который был размечен вручную.
\end{abstract} 
%TC:ignore
\keywords{Извлечение именованных сущностей, татарский язык, малоресурсные языки}
%TC:endignore

\hspace{10pt}

    \input{Introduction}
    \input{Literature_review}
    \input{main_part}
    \input{Conclusion}
    
    \addtocounter{section}{1}
    \addcontentsline{toc}{section}{\thesection \ Список литературы}
    \bibliographystyle{gost2008}
    \bibliography{biblio}

\end{document}
